% Kapitola 2

\setcounter{chapter}{2}
% \setcounter{page}{3}
%\chapter{Chapter Title Here} % Main chapter title


\label{Chapter2} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1}

\lhead{Kapitola 2. \emph{Zjištění počtu tříd}} % This is for the header on each page - perhaps a shortened title

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Zjištění počtu tříd}


\subsection{Metodou shlukové hladiny}
\label{subs:Metodou shlukové hladiny}

Je to časově nejnáročnější metoda. Na začátku začínáme s velkým počtem shluků a postupně shlukujeme ty nejbližší až po zvolenou hladinu, při které se algoritmus zastaví. V mém případě jsem zvolil maximální hladinu vzdálenosti na 1.1 při zvolené metrice eukleidovská vzdálenost $ distance = d(x_j, x_j) $

\begin{center}
	\includegraphics[width=160mm]{figures/shlukova_hladina.pdf}
\end{center}

\subsection{Metodou řetězové mapy}
\label{subs:Metodou řetězové mapy}

Algoritmus se nejlépe osvědčil s prahem vzdálenosti 2.5, na spoustu realizací našel správný počet tříd. Zajímavým bodem je [5.9  4] v pravém horním rohu, který je při průchodu nejčastěji přeskočen a je téměř vždy jako poslední, algoritmu to vůbec nevadí.

Díky přítomnosti dilematických bodů dochází k překročení vzdáleností na místech, které jsem neočekával. Interval nastavení prahu vzdálenosti, kdy algoritmus správně odhadne počet tříd, je velice úzký.

\subsubsection{Práh vzdálenosti 2.5}
\label{subs:Práh vzdálenosti 2.5}

Toto je vyhovující práh vzdálenosti. S touto hodnotou se mi nestalo, že by došlo ke špatnému odhadu počtu tříd.

\begin{center}
	\includegraphics[width=160mm]{figures/retezova_mapa.pdf}
\end{center}

\subsubsection{Špatný práh vzdálenosti 1.5}
\label{subs:Práh vzdálenosti 1.5}

Tento malý práh klasifikuje špatný počet tříd.

\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{figures/retezova_mapa_2.pdf}
\end{center}

\subsubsection{Špatný práh vzdálenosti 3.5}
\label{subs:Práh vzdálenosti 3.5}

Tento malý práh klasifikuje špatný počet tříd.

\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{figures/retezova_mapa_3.pdf}
\end{center}


\subsection{Metodou maximin}
\label{sub:Metodou maximin}

Algoritmus má pohyblivou konstantu $q$, která vhodně zesiluje/zeslabuje vliv maximální vzdálenosti bodu od svého nejbližšího shluku.
V mém případě se osvědčila hodnota $q = 0.6$.

\subsubsection{Pro konstantu $q = 0.6$}
\label{subs:Pro konstantu $q = 0.6$}

\begin{center}
	\includegraphics[width=160mm]{figures/maxmin.pdf}
\end{center}


\subsubsection{Špatné pro konstantu $q = 1.0$}
\label{subs:Špatné pro konstantu $q = 1.0$}

Algoritmus často zjistí špatný počet tříd se špatnou konstantou $q$.
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{figures/maxmin_2.pdf}
\end{center}

\subsubsection{Špatné pro konstantu $q = 0.5$}
\label{subs:Špatné pro konstantu $q = 0.5$}

Algoritmus často zjistí špatný počet tříd se špatnou konstantou $q$.
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{figures/maxmin_3.pdf}
\end{center}
